<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Notes de lecture on CPELOQUINGEO</title><link>/categories/notes-de-lecture/</link><description>Recent content in Notes de lecture on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/categories/notes-de-lecture/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L’île de Grâce — intermède loup-garou</title><link>/post/loup-garou/</link><pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/loup-garou/</guid><description>En guise d’intermède entre deux textes sur l’historique de l’habitation sur l’île de Grâce dans les îles de Sorel, intéressons-nous à la population de loups-garous sur cette même île, telle que relatée par Honoré Beaugrand en 1900. &lt;a href="/post/loup-garou/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Nature des ruines à la Biosphère H20</title><link>/post/naturedesruines/</link><pubDate>Sun, 02 Feb 2025 10:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/naturedesruines/</guid><description>De la nature des ruines ― Du dôme Fuller (1967) à la Biosphère H2O (1995) : « Sur l’ex-site de l’Expo 67 sur l’île Sainte-Hélène à Montréal, le dôme Fuller restauré héberge les salles multimédias de l’infrastructure fédérale Biosphère H20, un centre d’information sur l’eau qui est officiellement dédié au fleuve Saint-Laurent. Pendant que le majestueux écosystème Outaouais―Saint-Laurent―Grands Lacs demeure un agencement de ruines naturelles grâce aux historiques immobilisations qui en mobilisent les eaux sauvages, maintenant il faut penser à la désuétude des infrastructures pour réfléchir l’en-dehors de la nature en ruine. » &lt;a href="/post/naturedesruines"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Sir Richard Jackson enterré dans l’église Christ Church à Sorel</title><link>/post/jackson/</link><pubDate>Sat, 01 Feb 2025 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/jackson/</guid><description>Gouverneurs généraux et commandants en chef des troupes de l’Amérique du Nord britannique se succèdent rapidement entre 1839 et 1945. Richard Jackson fait partie de cette liste. Il est mort en 1845, dans l’attente de son retour en Angleterre. On l’enterra à William Henry (Sorel), à l’endroit même où, quelques semaines plus tôt, il avait demandé de reposer si jamais il devait mourir au Canada. &lt;a href="/post/jackson/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Un complexe militaire naval au cœur des îles de Sorel</title><link>/post/basenavale1945/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/basenavale1945/</guid><description>Le Petit Journal du 17 juin 1945 fait état d’un projet du gouvernement canadien de créer un immense complexe militaire naval une — « base de l’empire » — en plein cœur des îles de Sorel. Présenté comme une des initiatives visant à aider la reconstruction d’après-guerre, ce complexe aurait inclus une école de navigation et de construction navale employant d’anciens officiers militaires. Des usines spécialisées assureraient également la conversion des navires de guerre en navires commerciaux. La base en question aurait été établie « fort probablement » entre l’île de Grâce et l’île aux Ours. Les chenaux à cet endroit et dans les environs seraient appelés, disait-on, à abriter plus de 160 navires, et ce, à partir de l’année courante. Six-cents hommes auraient été mis service à cette fin, notamment pour des travaux de dragage de certaines embouchures peu profondes. &lt;a href="/basenavale1945/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Quand Murray arriva au village de Sorrel</title><link>/post/murrayasorel1760/</link><pubDate>Sun, 25 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/murrayasorel1760/</guid><description>Quand Murray arriva au village de Sorrel, il le trouva déserté et les habitants sous les armes, « c’est pourquoi je fus dans une cruelle nécessité de brûler la plus grande partie des maisons de ce pauvre peuple. Plaise à Dieux que cet exemple suffise, car ma nature se révolte quand de telles exécutions viennent à former une partie nécessaire de mon devoir. » &lt;a href="/post/murrayasorel1760"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, août 1960</title><link>/post/chenaldumoine1960aout/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 06:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1960aout/</guid><description>Natif du chenal du Moine, M. Cantara a vécu exclusivement de chasse et de pêche. Quand nous lui avons demandé le secret de sa longévité, il nous a répondu : « Je n’ai jamais bu de l’eau filtrée, je bois l’eau de l’étang des ouaouarons. Je suis immunisé contre les microbes. La jeunesse d’aujourd’hui c’est pas solide. Elle mange trop de “canage” ; moi je me suis nourri à la galette de sarrazin et au lard salé. » M. Cantara n’a pas encore commencé à prendre « des vitamines d’automne ». &lt;a href="/post/chenaldumoin1960aout/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, décembre 1885</title><link>/post/chenaldumoine1885decembre/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1885decembre/</guid><description>À une assemblée municipale il fut proposé par le conseiller Pierre Salvaille, secondé par le conseiller Michel Péloquin, que vu l’exécution injuste et arbitraire de notre compatriote Louis Riel, autorisé par le Gouvernement de Sir John Macdonald, le 16 novembre dernier, ce conseil proteste énergiquement, au nom de tous les citoyens de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/chenaldumoine1885decembre/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>djabe, hiabe, diable, gieu, dieu</title><link>/post/djabe1979/</link><pubDate>Sun, 11 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/djabe1979/</guid><description>Les étudiants n’ayant pas réussi à écrire correctement les mots « diable » et « Dieu » sont mis à genoux en guise de punition. &lt;a href="/post/djabe1979"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>