<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>La topographie on CPELOQUINGEO</title><link>/categories/la-topographie/</link><description>Recent content in La topographie on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 01 Feb 2023 13:59:02 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/categories/la-topographie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La controverse du chenal droit du lac Saint-Pierre, 1844-1847</title><link>/post/chenaldroit/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2023 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldroit/</guid><description>Été 1844. Pour faciliter la navigation dans cette partie du fleuve Saint-Laurent, les employés du bureau des Travaux (Board of Works) de la province du Canada commencent les premiers travaux de dragage au lac Saint-Pierre. Plutôt que d’approfondir le chenal déjà existant au nord, on creuse un nouveau chenal qui sera « droit », ou « direct », ce que l’on juge alors préférable au tracé du chenal naturel, qui est perçu comme étant trop « courbé », voire « croche ». Ce chenal droit sera abandonné en septembre 1847. À ce moment-là, onze des treize kilomètres prévus avaient été creusés, mais seulement à la moitié de la profondeur et de la largeur espérées, tout en ayant coûté plus du double que ce qui avait été initialement prévu, soit 74 000 £ plutôt que 35 000 £. Pourquoi avait-on choisi de commencer un nouveau chenal artificiel dans une partie moins profonde du lac, plutôt que d’améliorer le chenal déjà existant? Et pourquoi revenir sur cette décision après y avoir tant investi ? &lt;a href="/post/chenaldroit/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Modifications de l’archipel du lac Saint-Pierre</title><link>/post/modificationslacsaintpierre/</link><pubDate>Wed, 29 Sep 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/modificationslacsaintpierre/</guid><description>Eléments d&amp;rsquo;une recension des grandes modifications délibérées de la géomorphologie de l’archipel du lac Saint-Pierre. &lt;a href="/post/modificationslacsaintpierre"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>