<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>posts on CPELOQUINGEO</title><link>/post/</link><description>Recent content in posts on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L’île de Grâce — intermède loup-garou</title><link>/post/iledegrace-loupgarou/</link><pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace-loupgarou/</guid><description>En guise d’intermède entre deux textes sur l’historique de l’habitation sur l’île de Grâce dans les îles de Sorel, intéressons-nous à la population de loups-garous sur cette même île, telle que relatée par Honoré Beaugrand en 1900. &lt;a href="/post/loup-garou/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Nature des ruines à la Biosphère H20</title><link>/post/naturedesruines/</link><pubDate>Sun, 02 Feb 2025 10:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/naturedesruines/</guid><description>De la nature des ruines ― Du dôme Fuller (1967) à la Biosphère H2O (1995) : « Sur l’ex-site de l’Expo 67 sur l’île Sainte-Hélène à Montréal, le dôme Fuller restauré héberge les salles multimédias de l’infrastructure fédérale Biosphère H20, un centre d’information sur l’eau qui est officiellement dédié au fleuve Saint-Laurent. Pendant que le majestueux écosystème Outaouais―Saint-Laurent―Grands Lacs demeure un agencement de ruines naturelles grâce aux historiques immobilisations qui en mobilisent les eaux sauvages, maintenant il faut penser à la désuétude des infrastructures pour réfléchir l’en-dehors de la nature en ruine. » &lt;a href="/post/naturedesruines"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Sir Richard Jackson enterré dans l’église Christ Church à Sorel</title><link>/post/jackson/</link><pubDate>Sat, 01 Feb 2025 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/jackson/</guid><description>Gouverneurs généraux et commandants en chef des troupes de l’Amérique du Nord britannique se succèdent rapidement entre 1839 et 1945. Richard Jackson fait partie de cette liste. Il est mort en 1845, dans l’attente de son retour en Angleterre. On l’enterra à William Henry (Sorel), à l’endroit même où, quelques semaines plus tôt, il avait demandé de reposer si jamais il devait mourir au Canada. &lt;a href="/post/jackson/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Postcolonial technoscience and development aid</title><link>/post/postcolonialtechnoscience/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 07:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/postcolonialtechnoscience/</guid><description>Extraits du chapitre « Postcolonial technoscience and development aid: Insights from the political economy of locust control expertise », publié dans &lt;em&gt;The Routledge Handbook of the Political Economy of Science&lt;/em&gt;. &lt;a href="/post/postcolonialtechnoscience/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La grande croix lumineuse de Hull</title><link>/post/grandecroixdehull/</link><pubDate>Sat, 23 Nov 2024 10:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/grandecroixdehull/</guid><description>Note d&amp;rsquo;appréciation quelque peu nonchalante pour l&amp;rsquo;étrange pour moi croix au bout de la rue Boucherville à Gatineau (secteur Hull), la grande croix lumineuse de Hull. &lt;a href="/post/croixdehull/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Mise à jour et entretien</title><link>/post/mise%C3%A0journov2024/</link><pubDate>Mon, 11 Nov 2024 16:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/mise%C3%A0journov2024/</guid><description>Mise à jour de la configuration du site et changement d&amp;rsquo;URL après une longue jachère. &lt;a href="/post/mise%C3%A0journov2024/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La Résistance française et les sauterelles de l’Axe</title><link>/post/onaa1943/</link><pubDate>Thu, 09 Mar 2023 16:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/onaa1943/</guid><description>L’Office national antiacridien (ONAA) fut le premier organisme transfrontalier et permanent voué à la lutte contre le criquet pèlerin. Il a été créé le 7 décembre 1943 par le Comité français de libération nationale, c’est-à-dire, par la Résistance française en exil durant l’occupation de la France métropolitaine par l’armée allemande. Trois semaines seulement après sa création, cette nouvelle organisation antiacridienne s’accomplit de son premier mandat, qui était d’organiser, « dans les meilleurs délais », une réunion de « portée internationale » sur le criquet pèlerin. Ainsi, du 28 au 30 décembre de cette année-là, l’ONAA tient le « Congrès antiacridien de Rabat de 1943 ». Cette réunion a lieu dans la salle de réunion du secrétariat général du Protectorat français au Maroc, à Rabat. Y participent vingt représentants de neuf gouvernements : les empires coloniaux alliés, les protectorats et les colonies françaises, et deux autres nations alliées. &lt;a href="/post/onaa1943"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Sur la montagne avec les champignons</title><link>/post/uponthemountain/</link><pubDate>Mon, 13 Feb 2023 10:00:02 -0500</pubDate><guid>/post/uponthemountain/</guid><description>Le film documentaire &lt;a href="https://uponthemountainfilm.com"&gt;Up on the Mountain&lt;/a&gt; — « Sur la montagne » — porte un regard anthropologique sur la cueillette commerciale de champignons sauvages dans les forêts de l’arrière-pays de l’Ouest nord-américain, de la Californie à l’Alaska. On y suit suit trois groupes de cueilleurs en Oregon, en Idaho et dans le Montana. En résulte un portrait nuancé, patient et sophistiqué des dimensions culturelles (et affectives) de la relation des cueilleurs avec ces organismes et les écosystèmes forestiers où ils pratiquent leur métier, et de la géographie et de l’économie politiques de l’accès aux espaces naturels américains. &lt;a href="/post/uponthemountain/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La controverse du chenal droit du lac Saint-Pierre, 1844-1847</title><link>/post/chenaldroit/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2023 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldroit/</guid><description>Été 1844. Pour faciliter la navigation dans cette partie du fleuve Saint-Laurent, les employés du bureau des Travaux (Board of Works) de la province du Canada commencent les premiers travaux de dragage au lac Saint-Pierre. Plutôt que d’approfondir le chenal déjà existant au nord, on creuse un nouveau chenal qui sera « droit », ou « direct », ce que l’on juge alors préférable au tracé du chenal naturel, qui est perçu comme étant trop « courbé », voire « croche ». Ce chenal droit sera abandonné en septembre 1847. À ce moment-là, onze des treize kilomètres prévus avaient été creusés, mais seulement à la moitié de la profondeur et de la largeur espérées, tout en ayant coûté plus du double que ce qui avait été initialement prévu, soit 74 000 £ plutôt que 35 000 £. Pourquoi avait-on choisi de commencer un nouveau chenal artificiel dans une partie moins profonde du lac, plutôt que d’améliorer le chenal déjà existant? Et pourquoi revenir sur cette décision après y avoir tant investi ? &lt;a href="/post/chenaldroit/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La centrale thermique de Tracy</title><link>/post/centralethermique2015/</link><pubDate>Thu, 27 Oct 2022 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/centralethermique2015/</guid><description>La centrale thermique de Tracy était, à son époque, la seule grande centrale thermique dans le parc de production d’Hydro-Québec, et la seule à utiliser le mazout lourd. Jugée trop coûteuse et trop polluante, elle ne fut mise en opération de façon « normale » que pendant quatre ans, de 1964 à 1968. Après 1968, elle devient une centrale d’appoint, mise en activité de occasionnellement, « pour dépanner » : par temps très froid quand la demande en électricité est accrue par les besoins en chauffage ; quand le niveau des réservoirs hydroélectriques est trop bas pour suffire à la demande, ou quand une partie des réseaux de production et de distribution sont hors-ligne pour telle ou telle raison. &lt;a href="/post/centralethermique2015/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Bureau de poste de Sorel et bureaux auxiliaires, 1981</title><link>/post/bureaudeposte1981/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/bureaudeposte1981/</guid><description>Une série de photographies du Bureau de poste de Sorel et des bureaux auxiliaires, datant de 1981, tirées du Fonds Anatole Walker des Archives du Canada. &lt;a href="/post/bureaudeposte1981/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Les cinq cent mille obus tirés dans le lac Saint-Pierre par l’armée canadienne</title><link>/post/obus/</link><pubDate>Sat, 16 Oct 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/obus/</guid><description>Le bassin du lac Saint-Pierre a été l’objet de nombreux travaux visant délibérément à modifier sa géomorphologie et son hydrographie. À ceci s’ajoutent toutes les activités ayant mené à des modifications involontaires de cet écosystème, ou, du moins, à des modifications qui n’étaient pas le but de ces activités, mais qui en sont néanmoins le résultat. J’inclus dans cette dernière catégorie les cinq cent mille obus tirés dans le lac Saint-Pierre par l’armée canadienne, pour fins de tests et d’entraînement, entre 1952 et 1999. La zone de tir, qui fut active pendant près de cinquante ans, couvrait environ 40 % de la superficie du lac. &lt;a href="/post/obus/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Un complexe militaire naval au cœur des îles de Sorel</title><link>/post/basenavale1945/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/basenavale1945/</guid><description>Le Petit Journal du 17 juin 1945 fait état d’un projet du gouvernement canadien de créer un immense complexe militaire naval une — « base de l’empire » — en plein cœur des îles de Sorel. Présenté comme une des initiatives visant à aider la reconstruction d’après-guerre, ce complexe aurait inclus une école de navigation et de construction navale employant d’anciens officiers militaires. Des usines spécialisées assureraient également la conversion des navires de guerre en navires commerciaux. La base en question aurait été établie « fort probablement » entre l’île de Grâce et l’île aux Ours. Les chenaux à cet endroit et dans les environs seraient appelés, disait-on, à abriter plus de 160 navires, et ce, à partir de l’année courante. Six-cents hommes auraient été mis service à cette fin, notamment pour des travaux de dragage de certaines embouchures peu profondes. &lt;a href="/basenavale1945/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Modifications de l’archipel du lac Saint-Pierre</title><link>/post/modificationslacsaintpierre/</link><pubDate>Wed, 29 Sep 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/modificationslacsaintpierre/</guid><description>Eléments d&amp;rsquo;une recension des grandes modifications délibérées de la géomorphologie de l’archipel du lac Saint-Pierre. &lt;a href="/post/modificationslacsaintpierre"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La lutte aux criquets pèlerins dans le région ouest africaine du Sahel</title><link>/post/criquets/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/criquets/</guid><description>Étude sur la géographie politique de l’expertise scientifique et technique dans les dispositifs de gestion des risques environnementaux et des ressources naturelles, portant sur les programmes de contrôle des sauterelles et des criquets en Afrique de l&amp;rsquo;ouest. &lt;a href="/post/criquets/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce (3) – Bâtiments</title><link>/post/iledegrace-batiments/</link><pubDate>Thu, 05 Aug 2021 14:14:26 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace-batiments/</guid><description>De Koninck, 1970 : &lt;em&gt;On trouve une dizaine de maisons abandonnées sur l’île de Grâce. Celles que l’on aperçoit sur la photo étaient autrefois situées au centre de l’île. Il y a quelques années, leurs propriétaires, qui quittaient l’île, les transportèrent en chaland, en période de hautes eaux, sur une distance de plus d’un mile, pour les déposer dans la partie la plus élevée de l’île. On remarque les traces laissées par les eaux de débordement.&lt;/em&gt; &lt;a href="/post/iledegr%C3%A2ce-batiments/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce (2) – Territoire nommé</title><link>/post/iledegrace-choronymie/</link><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 07:37:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace-choronymie/</guid><description>L’article « Notes choronymiques sur l’île de Grâce ou le témoignage d’un territoire nommé » de Jean Langevin a été publié dans les &lt;em&gt;Cahiers de géographie du Québec&lt;/em&gt; en 1984. Il est basé sur une étude réalisée en 1973 et documente l’organisation spatiale de l’île de Grâce au début de la deuxième moitié du XXe siècle et la façon dont ce espace était décrit par ses habitants. &lt;a href="/post/iledegrace-choronymie/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce – Première partie</title><link>/post/iledegrace/</link><pubDate>Fri, 30 Jul 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace/</guid><description>L’île de Grâce a été, pendant plus d’un siècle, au cœur de l’écoumène insulaire, c’est-à-dire de l’espace habité, de l’archipel du lac Saint-Pierre. Je m’intéresse ici à la géographie historique de cette île, et à sa relation avec le reste de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/iledegrace/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Dynamisme écologique et chasse aux oies à la Baie James Eeyou Istchee</title><link>/post/niskw/</link><pubDate>Sun, 13 Jun 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/niskw/</guid><description>Les chasseurs de la nation crie de Wemindji et d’ailleurs le long de la côte est de la Baie James ont, depuis plusieurs années, remarqué que les oies, particulièrement les Bernaches du Canada, se comportent différemment durant leurs passages printaniers et automnaux dans la région. Dans le cadre de travaux concernant l’écologie, la culture, et le développement en Eeyou-Istchee-Baie-James (Réserve de biodiversité projetée Paakumshumwaau-Maatuskaau), nombreux chasseurs étaient surtout interessés à l’idée de discuter des oies et de leur changement de comportement. Cet enthousiasme a mené à un projet de recherche ayant pour objectif de documenter les observations à ce sujet, tout en explorant ce que l’on pouvait y apprendre du point de vue des sciences sociales de l’environnement. &lt;a href="/post/niskw/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Quand Murray arriva au village de Sorrel</title><link>/post/murrayasorel1760/</link><pubDate>Sun, 25 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/murrayasorel1760/</guid><description>Quand Murray arriva au village de Sorrel, il le trouva déserté et les habitants sous les armes, « c’est pourquoi je fus dans une cruelle nécessité de brûler la plus grande partie des maisons de ce pauvre peuple. Plaise à Dieux que cet exemple suffise, car ma nature se révolte quand de telles exécutions viennent à former une partie nécessaire de mon devoir. » &lt;a href="/post/murrayasorel1760"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, août 1960</title><link>/post/chenaldumoine1960aout/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 06:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1960aout/</guid><description>Natif du chenal du Moine, M. Cantara a vécu exclusivement de chasse et de pêche. Quand nous lui avons demandé le secret de sa longévité, il nous a répondu : « Je n’ai jamais bu de l’eau filtrée, je bois l’eau de l’étang des ouaouarons. Je suis immunisé contre les microbes. La jeunesse d’aujourd’hui c’est pas solide. Elle mange trop de “canage” ; moi je me suis nourri à la galette de sarrazin et au lard salé. » M. Cantara n’a pas encore commencé à prendre « des vitamines d’automne ». &lt;a href="/post/chenaldumoin1960aout/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, décembre 1885</title><link>/post/chenaldumoine1885decembre/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1885decembre/</guid><description>À une assemblée municipale il fut proposé par le conseiller Pierre Salvaille, secondé par le conseiller Michel Péloquin, que vu l’exécution injuste et arbitraire de notre compatriote Louis Riel, autorisé par le Gouvernement de Sir John Macdonald, le 16 novembre dernier, ce conseil proteste énergiquement, au nom de tous les citoyens de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/chenaldumoine1885decembre/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes, Sainte-Anne-de-Sorel 1980</title><link>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</guid><description>Vues aériennes de Sainte-Anne-de-Sorel en 1980, Fonds Point du jour aviation limitée, Bibliothèque et archives nationales du Québec Vieux-Montréal. &lt;a href="/post/vuesaeriennessainteanne1980/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes de Sorel, 1980</title><link>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</guid><description>La collection « Saint-Pierre-de-Sorel, Sorel, Sainte-Anne-de-Sorel » du Fonds Point du jour aviation limitée à Bibliothèque et archives nationales du Québec (Vieux-Montréal), est constituée de 253 photos de ces localités prises en 1980, principalement à Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/vuesaeriennesdesorel/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chasse aux canards au chenal du Moine, 1969</title><link>/post/chasseaucanard1969/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chasseaucanard1969/</guid><description>Photographies prises au chenal du Moine, à Sainte-Anne-de-Sorel, en 1969 par Jean-René Mongeau et portant sur les canards domestiques et les caches destinées à la chasse aux canards sauvages. &lt;a href="/post/chasseaucanard1969"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>djabe, hiabe, diable, gieu, dieu</title><link>/post/djabe1979/</link><pubDate>Sun, 11 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/djabe1979/</guid><description>Les étudiants n’ayant pas réussi à écrire correctement les mots « diable » et « Dieu » sont mis à genoux en guise de punition. &lt;a href="/post/djabe1979"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Terres humides au Bangladesh</title><link>/post/bangladesh2008/</link><pubDate>Tue, 09 Mar 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/bangladesh2008/</guid><description>Le &lt;em&gt;Center for Natural Studies&lt;/em&gt; du Bangladesh est un organisme qui coordonne des projets de restauration et de conservation d’ habitats aquatiques un peu partout au pays. J’avais fait un stage de recherche à leur bureau de Barlekha, dans la division de Sylhet. Le CNRS, basé à Dacca, travaille avec le ministère de l’Environnement du Bangladesh, mais il dépend principalement des fonds octroyés par les programmes internationaux d’aide au développement tels que les programmes de la Banque Mondiale et &lt;em&gt;Global Environmental Facility&lt;/em&gt;. Dans ce contexte, le personnel du CNRS devient un agent local de développement international, mobilisant pêcheurs et villageois dans le Bangladesh rural pour a mise en œuvre des projets de restauration environnementale et de développement qui sont nominalement « communautaires », mais qui répondent avant tout aux objectifs conçus et élaborés à Londres, Washington, Stockholm. &lt;a href="/post/bangladesh2008"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>