<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>québec on CPELOQUINGEO</title><link>/tags/qu%C3%A9bec/</link><description>Recent content in québec on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 02 Feb 2025 10:36:44 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/tags/qu%C3%A9bec/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Nature des ruines à la Biosphère H20</title><link>/post/naturedesruines/</link><pubDate>Sun, 02 Feb 2025 10:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/naturedesruines/</guid><description>De la nature des ruines ― Du dôme Fuller (1967) à la Biosphère H2O (1995) : « Sur l’ex-site de l’Expo 67 sur l’île Sainte-Hélène à Montréal, le dôme Fuller restauré héberge les salles multimédias de l’infrastructure fédérale Biosphère H20, un centre d’information sur l’eau qui est officiellement dédié au fleuve Saint-Laurent. Pendant que le majestueux écosystème Outaouais―Saint-Laurent―Grands Lacs demeure un agencement de ruines naturelles grâce aux historiques immobilisations qui en mobilisent les eaux sauvages, maintenant il faut penser à la désuétude des infrastructures pour réfléchir l’en-dehors de la nature en ruine. » &lt;a href="/post/naturedesruines"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La grande croix lumineuse de Hull</title><link>/post/grandecroixdehull/</link><pubDate>Sat, 23 Nov 2024 10:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/grandecroixdehull/</guid><description>Note d&amp;rsquo;appréciation quelque peu nonchalante pour l&amp;rsquo;étrange pour moi croix au bout de la rue Boucherville à Gatineau (secteur Hull), la grande croix lumineuse de Hull. &lt;a href="/post/croixdehull/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La controverse du chenal droit du lac Saint-Pierre, 1844-1847</title><link>/post/chenaldroit/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2023 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldroit/</guid><description>Été 1844. Pour faciliter la navigation dans cette partie du fleuve Saint-Laurent, les employés du bureau des Travaux (Board of Works) de la province du Canada commencent les premiers travaux de dragage au lac Saint-Pierre. Plutôt que d’approfondir le chenal déjà existant au nord, on creuse un nouveau chenal qui sera « droit », ou « direct », ce que l’on juge alors préférable au tracé du chenal naturel, qui est perçu comme étant trop « courbé », voire « croche ». Ce chenal droit sera abandonné en septembre 1847. À ce moment-là, onze des treize kilomètres prévus avaient été creusés, mais seulement à la moitié de la profondeur et de la largeur espérées, tout en ayant coûté plus du double que ce qui avait été initialement prévu, soit 74 000 £ plutôt que 35 000 £. Pourquoi avait-on choisi de commencer un nouveau chenal artificiel dans une partie moins profonde du lac, plutôt que d’améliorer le chenal déjà existant? Et pourquoi revenir sur cette décision après y avoir tant investi ? &lt;a href="/post/chenaldroit/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Bureau de poste de Sorel et bureaux auxiliaires, 1981</title><link>/post/bureaudeposte1981/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/bureaudeposte1981/</guid><description>Une série de photographies du Bureau de poste de Sorel et des bureaux auxiliaires, datant de 1981, tirées du Fonds Anatole Walker des Archives du Canada. &lt;a href="/post/bureaudeposte1981/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Un complexe militaire naval au cœur des îles de Sorel</title><link>/post/basenavale1945/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/basenavale1945/</guid><description>Le Petit Journal du 17 juin 1945 fait état d’un projet du gouvernement canadien de créer un immense complexe militaire naval – une « base de l’empire » – en plein cœur des îles de Sorel. Présenté comme une des initiatives visant à aider la reconstruction d’après-guerre, ce complexe aurait inclus une école de navigation et de construction navale employant d’anciens officiers militaires. Des usines spécialisées assureraient également la conversion des navires de guerre en navires commerciaux. La base en question aurait été établie « fort probablement » entre l’île de Grâce et l’île aux Ours. Les chenaux à cet endroit et dans les environs seraient appelés, disait-on, à abriter plus de 160 navires, et ce, à partir de l’année courante. Six-cents hommes auraient été mis service à cette fin, notamment pour des travaux de dragage de certaines embouchures peu profondes. &lt;a href="/basenavale1945/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Modifications de l’archipel du lac Saint-Pierre</title><link>/post/modificationslacsaintpierre/</link><pubDate>Wed, 29 Sep 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/modificationslacsaintpierre/</guid><description>Eléments d&amp;rsquo;une recension des grandes modifications délibérées de la géomorphologie de l’archipel du lac Saint-Pierre. &lt;a href="/post/modificationslacsaintpierre"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Quand Murray arriva au village de Sorrel</title><link>/post/murrayasorel1760/</link><pubDate>Sun, 25 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/murrayasorel1760/</guid><description>Quand Murray arriva au village de Sorrel, il le trouva déserté et les habitants sous les armes, « c’est pourquoi je fus dans une cruelle nécessité de brûler la plus grande partie des maisons de ce pauvre peuple. Plaise à Dieux que cet exemple suffise, car ma nature se révolte quand de telles exécutions viennent à former une partie nécessaire de mon devoir. » &lt;a href="/post/murrayasorel1760"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, août 1960</title><link>/post/chenaldumoine1960aout/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 06:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1960aout/</guid><description>Natif du chenal du Moine, M. Cantara a vécu exclusivement de chasse et de pêche. Quand nous lui avons demandé le secret de sa longévité, il nous a répondu : « Je n’ai jamais bu de l’eau filtrée, je bois l’eau de l’étang des ouaouarons. Je suis immunisé contre les microbes. La jeunesse d’aujourd’hui c’est pas solide. Elle mange trop de “canage” ; moi je me suis nourri à la galette de sarrazin et au lard salé. » M. Cantara n’a pas encore commencé à prendre « des vitamines d’automne ». &lt;a href="/post/chenaldumoin1960aout/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, décembre 1885</title><link>/post/chenaldumoine1885decembre/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1885decembre/</guid><description>À une assemblée municipale il fut proposé par le conseiller Pierre Salvaille, secondé par le conseiller Michel Péloquin, que vu l’exécution injuste et arbitraire de notre compatriote Louis Riel, autorisé par le Gouvernement de Sir John Macdonald, le 16 novembre dernier, ce conseil proteste énergiquement, au nom de tous les citoyens de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/chenaldumoine1885decembre/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes, Sainte-Anne-de-Sorel 1980</title><link>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</guid><description>Vues aériennes de Sainte-Anne-de-Sorel en 1980, Fonds Point du jour aviation limitée, Bibliothèque et archives nationales du Québec Vieux-Montréal. &lt;a href="/post/vuesaeriennessainteanne1980/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes de Sorel, 1980</title><link>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</guid><description>La collection « Saint-Pierre-de-Sorel, Sorel, Sainte-Anne-de-Sorel » du Fonds Point du jour aviation limitée à Bibliothèque et archives nationales du Québec (Vieux-Montréal), est constituée de 253 photos de ces localités prises en 1980, principalement à Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/vuesaeriennesdesorel/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chasse aux canards au chenal du Moine, 1969</title><link>/post/chasseaucanard1969/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chasseaucanard1969/</guid><description>Photographies prises au chenal du Moine, à Sainte-Anne-de-Sorel, en 1969 par Jean-René Mongeau et portant sur les canards domestiques et les caches destinées à la chasse aux canards sauvages. &lt;a href="/post/chasseaucanard1969"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>djabe, hiabe, diable, gieu, dieu</title><link>/post/djabe1979/</link><pubDate>Sun, 11 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/djabe1979/</guid><description>Les étudiants n’ayant pas réussi à écrire correctement les mots « diable » et « Dieu » sont mis à genoux en guise de punition. &lt;a href="/post/djabe1979"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>