<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sainte-Anne-de-Sorel on CPELOQUINGEO</title><link>/tags/sainte-anne-de-sorel/</link><description>Recent content in Sainte-Anne-de-Sorel on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sainte-anne-de-sorel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L’île de Grâce — intermède loup-garou</title><link>/post/iledegrace-loupgarou/</link><pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace-loupgarou/</guid><description>En guise d’intermède entre deux textes sur l’historique de l’habitation sur l’île de Grâce dans les îles de Sorel, intéressons-nous à la population de loups-garous sur cette même île, telle que relatée par Honoré Beaugrand en 1900. &lt;a href="/post/loup-garou/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Un complexe militaire naval au cœur des îles de Sorel</title><link>/post/basenavale1945/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/basenavale1945/</guid><description>Le Petit Journal du 17 juin 1945 fait état d’un projet du gouvernement canadien de créer un immense complexe militaire naval une — « base de l’empire » — en plein cœur des îles de Sorel. Présenté comme une des initiatives visant à aider la reconstruction d’après-guerre, ce complexe aurait inclus une école de navigation et de construction navale employant d’anciens officiers militaires. Des usines spécialisées assureraient également la conversion des navires de guerre en navires commerciaux. La base en question aurait été établie « fort probablement » entre l’île de Grâce et l’île aux Ours. Les chenaux à cet endroit et dans les environs seraient appelés, disait-on, à abriter plus de 160 navires, et ce, à partir de l’année courante. Six-cents hommes auraient été mis service à cette fin, notamment pour des travaux de dragage de certaines embouchures peu profondes. &lt;a href="/basenavale1945/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce (3) – Bâtiments</title><link>/post/iledegrace-batiments/</link><pubDate>Thu, 05 Aug 2021 14:14:26 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace-batiments/</guid><description>De Koninck, 1970 : &lt;em&gt;On trouve une dizaine de maisons abandonnées sur l’île de Grâce. Celles que l’on aperçoit sur la photo étaient autrefois situées au centre de l’île. Il y a quelques années, leurs propriétaires, qui quittaient l’île, les transportèrent en chaland, en période de hautes eaux, sur une distance de plus d’un mile, pour les déposer dans la partie la plus élevée de l’île. On remarque les traces laissées par les eaux de débordement.&lt;/em&gt; &lt;a href="/post/iledegr%C3%A2ce-batiments/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce (2) – Territoire nommé</title><link>/post/iledegrace-choronymie/</link><pubDate>Mon, 02 Aug 2021 07:37:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace-choronymie/</guid><description>L’article « Notes choronymiques sur l’île de Grâce ou le témoignage d’un territoire nommé » de Jean Langevin a été publié dans les &lt;em&gt;Cahiers de géographie du Québec&lt;/em&gt; en 1984. Il est basé sur une étude réalisée en 1973 et documente l’organisation spatiale de l’île de Grâce au début de la deuxième moitié du XXe siècle et la façon dont ce espace était décrit par ses habitants. &lt;a href="/post/iledegrace-choronymie/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce – première partie</title><link>/post/iledegrace/</link><pubDate>Fri, 30 Jul 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace/</guid><description>L’île de Grâce a été, pendant plus d’un siècle, au cœur de l’écoumène insulaire, c’est-à-dire de l’espace habité, de l’archipel du lac Saint-Pierre. Je m’intéresse ici à la géographie historique de cette île, et à sa relation avec le reste de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/iledegrace/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, août 1960</title><link>/post/chenaldumoine1960aout/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 06:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1960aout/</guid><description>Natif du chenal du Moine, M. Cantara a vécu exclusivement de chasse et de pêche. Quand nous lui avons demandé le secret de sa longévité, il nous a répondu : « Je n’ai jamais bu de l’eau filtrée, je bois l’eau de l’étang des ouaouarons. Je suis immunisé contre les microbes. La jeunesse d’aujourd’hui c’est pas solide. Elle mange trop de “canage” ; moi je me suis nourri à la galette de sarrazin et au lard salé. » M. Cantara n’a pas encore commencé à prendre « des vitamines d’automne ». &lt;a href="/post/chenaldumoin1960aout/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, décembre 1885</title><link>/post/chenaldumoine1885decembre/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1885decembre/</guid><description>À une assemblée municipale il fut proposé par le conseiller Pierre Salvaille, secondé par le conseiller Michel Péloquin, que vu l’exécution injuste et arbitraire de notre compatriote Louis Riel, autorisé par le Gouvernement de Sir John Macdonald, le 16 novembre dernier, ce conseil proteste énergiquement, au nom de tous les citoyens de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/chenaldumoine1885decembre/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes, Sainte-Anne-de-Sorel 1980</title><link>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</guid><description>Vues aériennes de Sainte-Anne-de-Sorel en 1980, Fonds Point du jour aviation limitée, Bibliothèque et archives nationales du Québec Vieux-Montréal. &lt;a href="/post/vuesaeriennessainteanne1980/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chasse aux canards au chenal du Moine, 1969</title><link>/post/chasseaucanard1969/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chasseaucanard1969/</guid><description>Photographies prises au chenal du Moine, à Sainte-Anne-de-Sorel, en 1969 par Jean-René Mongeau et portant sur les canards domestiques et les caches destinées à la chasse aux canards sauvages. &lt;a href="/post/chasseaucanard1969"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>