<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>écologie on CPELOQUINGEO</title><link>/tags/%C3%A9cologie/</link><description>Recent content in écologie on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 13 Feb 2023 10:00:02 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%C3%A9cologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Sur la montagne avec les champignons</title><link>/post/uponthemountain/</link><pubDate>Mon, 13 Feb 2023 10:00:02 -0500</pubDate><guid>/post/uponthemountain/</guid><description>Le film documentaire &lt;a href="https://uponthemountainfilm.com"&gt;Up on the Mountain&lt;/a&gt; — « Sur la montagne » — porte un regard anthropologique sur la cueillette commerciale de champignons sauvages dans les forêts de l’arrière-pays de l’Ouest nord-américain, de la Californie à l’Alaska. On y suit suit trois groupes de cueilleurs en Oregon, en Idaho et dans le Montana. En résulte un portrait nuancé, patient et sophistiqué des dimensions culturelles (et affectives) de la relation des cueilleurs avec ces organismes et les écosystèmes forestiers où ils pratiquent leur métier, et de la géographie et de l’économie politiques de l’accès aux espaces naturels américains. &lt;a href="/post/uponthemountain/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Dynamisme écologique et chasse aux oies à la Baie James Eeyou Istchee</title><link>/post/niskw/</link><pubDate>Sun, 13 Jun 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/niskw/</guid><description>Les chasseurs de la nation crie de Wemindji et d’ailleurs le long de la côte est de la Baie James ont, depuis plusieurs années, remarqué que les oies, particulièrement les Bernaches du Canada, se comportent différemment durant leurs passages printaniers et automnaux dans la région. Dans le cadre de travaux concernant l’écologie, la culture, et le développement en Eeyou-Istchee-Baie-James (Réserve de biodiversité projetée Paakumshumwaau-Maatuskaau), nombreux chasseurs étaient surtout interessés à l’idée de discuter des oies et de leur changement de comportement. Cet enthousiasme a mené à un projet de recherche ayant pour objectif de documenter les observations à ce sujet, tout en explorant ce que l’on pouvait y apprendre du point de vue des sciences sociales de l’environnement. &lt;a href="/post/niskw/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>