<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sahel on CPELOQUINGEO</title><link>/tags/sahel/</link><description>Recent content in Sahel on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2024 07:36:44 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sahel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Postcolonial technoscience and development aid</title><link>/post/postcolonialtechnoscience/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 07:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/postcolonialtechnoscience/</guid><description>Extraits du chapitre « Postcolonial technoscience and development aid: Insights from the political economy of locust control expertise », publié dans &lt;em&gt;The Routledge Handbook of the Political Economy of Science&lt;/em&gt;. &lt;a href="/post/postcolonialtechnoscience/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La Résistance française et les sauterelles de l’Axe</title><link>/post/onaa1943/</link><pubDate>Thu, 09 Mar 2023 16:36:44 -0500</pubDate><guid>/post/onaa1943/</guid><description>L’Office national antiacridien (ONAA) fut le premier organisme transfrontalier et permanent voué à la lutte contre le criquet pèlerin. Il a été créé le 7 décembre 1943 par le Comité français de libération nationale, c’est-à-dire, par la Résistance française en exil durant l’occupation de la France métropolitaine par l’armée allemande. Trois semaines seulement après sa création, cette nouvelle organisation antiacridienne s’accomplit de son premier mandat, qui était d’organiser, « dans les meilleurs délais », une réunion de « portée internationale » sur le criquet pèlerin. Ainsi, du 28 au 30 décembre de cette année-là, l’ONAA tient le « Congrès antiacridien de Rabat de 1943 ». Cette réunion a lieu dans la salle de réunion du secrétariat général du Protectorat français au Maroc, à Rabat. Y participent vingt représentants de neuf gouvernements : les empires coloniaux alliés, les protectorats et les colonies françaises, et deux autres nations alliées. &lt;a href="/post/onaa1943"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La lutte aux criquets pèlerins dans le région ouest africaine du Sahel</title><link>/post/criquets/</link><pubDate>Sat, 07 Aug 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/criquets/</guid><description>Étude sur la géographie politique de l’expertise scientifique et technique dans les dispositifs de gestion des risques environnementaux et des ressources naturelles, portant sur les programmes de contrôle des sauterelles et des criquets en Afrique de l&amp;rsquo;ouest. &lt;a href="/post/criquets/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>