<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Les habitants on CPELOQUINGEO</title><link>/categories/les-habitants/</link><description>Recent content in Les habitants on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/categories/les-habitants/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L’île de Grâce – intermède loup-garou</title><link>/post/loup-garou/</link><pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/loup-garou/</guid><description>En guise d’intermède entre deux textes sur l’historique de l’habitation sur l’île de Grâce dans les îles de Sorel, intéressons-nous à la population de loups-garous sur cette même île, telle que relatée par Honoré Beaugrand en 1900. &lt;a href="/post/loup-garou/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce – première partie</title><link>/post/iledegrace/</link><pubDate>Fri, 30 Jul 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace/</guid><description>L’île de Grâce a été, pendant plus d’un siècle, au cœur de l’écoumène insulaire, c’est-à-dire de l’espace habité, de l’archipel du lac Saint-Pierre. Je m’intéresse ici à la géographie historique de cette île, et à sa relation avec le reste de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/iledegrace/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, août 1960</title><link>/post/chenaldumoine1960aout/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 06:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1960aout/</guid><description>Natif du chenal du Moine, M. Cantara a vécu exclusivement de chasse et de pêche. Quand nous lui avons demandé le secret de sa longévité, il nous a répondu : « Je n’ai jamais bu de l’eau filtrée, je bois l’eau de l’étang des ouaouarons. Je suis immunisé contre les microbes. La jeunesse d’aujourd’hui c’est pas solide. Elle mange trop de “canage” ; moi je me suis nourri à la galette de sarrazin et au lard salé. » M. Cantara n’a pas encore commencé à prendre « des vitamines d’automne ». &lt;a href="/post/chenaldumoin1960aout/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chenal du Moine, décembre 1885</title><link>/post/chenaldumoine1885decembre/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chenaldumoine1885decembre/</guid><description>À une assemblée municipale il fut proposé par le conseiller Pierre Salvaille, secondé par le conseiller Michel Péloquin, que vu l’exécution injuste et arbitraire de notre compatriote Louis Riel, autorisé par le Gouvernement de Sir John Macdonald, le 16 novembre dernier, ce conseil proteste énergiquement, au nom de tous les citoyens de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/chenaldumoine1885decembre/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes, Sainte-Anne-de-Sorel 1980</title><link>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennessainteanne1980/</guid><description>Vues aériennes de Sainte-Anne-de-Sorel en 1980, Fonds Point du jour aviation limitée, Bibliothèque et archives nationales du Québec Vieux-Montréal. &lt;a href="/post/vuesaeriennessainteanne1980/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes de Sorel, 1980</title><link>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</guid><description>La collection « Saint-Pierre-de-Sorel, Sorel, Sainte-Anne-de-Sorel » du Fonds Point du jour aviation limitée à Bibliothèque et archives nationales du Québec (Vieux-Montréal), est constituée de 253 photos de ces localités prises en 1980, principalement à Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/vuesaeriennesdesorel/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Chasse aux canards au chenal du Moine, 1969</title><link>/post/chasseaucanard1969/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/chasseaucanard1969/</guid><description>Photographies prises au chenal du Moine, à Sainte-Anne-de-Sorel, en 1969 par Jean-René Mongeau et portant sur les canards domestiques et les caches destinées à la chasse aux canards sauvages. &lt;a href="/post/chasseaucanard1969"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>