<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>sorel-tracy on CPELOQUINGEO</title><link>/tags/sorel-tracy/</link><description>Recent content in sorel-tracy on CPELOQUINGEO</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sorel-tracy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L’île de Grâce – intermède loup-garou</title><link>/post/loup-garou/</link><pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/loup-garou/</guid><description>En guise d’intermède entre deux textes sur l’historique de l’habitation sur l’île de Grâce dans les îles de Sorel, intéressons-nous à la population de loups-garous sur cette même île, telle que relatée par Honoré Beaugrand en 1900. &lt;a href="/post/loup-garou/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Sir Richard Jackson enterré dans l’église Christ Church à Sorel</title><link>/post/jackson/</link><pubDate>Sat, 01 Feb 2025 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/jackson/</guid><description>Gouverneurs généraux et commandants en chef des troupes de l’Amérique du Nord britannique se succèdent rapidement entre 1839 et 1945. Richard Jackson fait partie de cette liste. Il est mort en 1845, dans l’attente de son retour en Angleterre. On l’enterra à William Henry (Sorel), à l’endroit même où, quelques semaines plus tôt, il avait demandé de reposer si jamais il devait mourir au Canada. &lt;a href="/post/jackson/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>La centrale thermique de Tracy</title><link>/post/centralethermique2015/</link><pubDate>Thu, 27 Oct 2022 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/centralethermique2015/</guid><description>La centrale thermique de Tracy était, à son époque, la seule grande centrale thermique dans le parc de production d’Hydro-Québec, et la seule à utiliser le mazout lourd. Jugée trop coûteuse et trop polluante, elle ne fut mise en opération de façon « normale » que pendant quatre ans, de 1964 à 1968. Après 1968, elle devient une centrale d’appoint, mise en activité de occasionnellement, « pour dépanner » : par temps très froid quand la demande en électricité est accrue par les besoins en chauffage ; quand le niveau des réservoirs hydroélectriques est trop bas pour suffire à la demande, ou quand une partie des réseaux de production et de distribution sont hors-ligne pour telle ou telle raison. &lt;a href="/post/centralethermique2015/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Bureau de poste de Sorel et bureaux auxiliaires, 1981</title><link>/post/bureaudeposte1981/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/bureaudeposte1981/</guid><description>Une série de photographies du Bureau de poste de Sorel et des bureaux auxiliaires, datant de 1981, tirées du Fonds Anatole Walker des Archives du Canada. &lt;a href="/post/bureaudeposte1981/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Un complexe militaire naval au cœur des îles de Sorel</title><link>/post/basenavale1945/</link><pubDate>Wed, 13 Oct 2021 13:59:02 -0500</pubDate><guid>/post/basenavale1945/</guid><description>Le Petit Journal du 17 juin 1945 fait état d’un projet du gouvernement canadien de créer un immense complexe militaire naval – une « base de l’empire » – en plein cœur des îles de Sorel. Présenté comme une des initiatives visant à aider la reconstruction d’après-guerre, ce complexe aurait inclus une école de navigation et de construction navale employant d’anciens officiers militaires. Des usines spécialisées assureraient également la conversion des navires de guerre en navires commerciaux. La base en question aurait été établie « fort probablement » entre l’île de Grâce et l’île aux Ours. Les chenaux à cet endroit et dans les environs seraient appelés, disait-on, à abriter plus de 160 navires, et ce, à partir de l’année courante. Six-cents hommes auraient été mis service à cette fin, notamment pour des travaux de dragage de certaines embouchures peu profondes. &lt;a href="/basenavale1945/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>L'île de Grâce ― première partie</title><link>/post/iledegrace/</link><pubDate>Fri, 30 Jul 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/iledegrace/</guid><description>L’île de Grâce a été, pendant plus d’un siècle, au cœur de l’écoumène insulaire, c’est-à-dire de l’espace habité, de l’archipel du lac Saint-Pierre. Je m’intéresse ici à la géographie historique de cette île, et à sa relation avec le reste de Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/iledegrace/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Quand Murray arriva au village de Sorrel</title><link>/post/murrayasorel1760/</link><pubDate>Sun, 25 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/murrayasorel1760/</guid><description>Quand Murray arriva au village de Sorrel, il le trouva déserté et les habitants sous les armes, « c’est pourquoi je fus dans une cruelle nécessité de brûler la plus grande partie des maisons de ce pauvre peuple. Plaise à Dieux que cet exemple suffise, car ma nature se révolte quand de telles exécutions viennent à former une partie nécessaire de mon devoir. » &lt;a href="/post/murrayasorel1760"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item><item><title>Vues aériennes de Sorel, 1980</title><link>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 09:47:29 -0500</pubDate><guid>/post/vuesaeriennesdesorel1980/</guid><description>La collection « Saint-Pierre-de-Sorel, Sorel, Sainte-Anne-de-Sorel » du Fonds Point du jour aviation limitée à Bibliothèque et archives nationales du Québec (Vieux-Montréal), est constituée de 253 photos de ces localités prises en 1980, principalement à Sainte-Anne-de-Sorel. &lt;a href="/post/vuesaeriennesdesorel/"&gt;[&amp;hellip;]&lt;/a&gt;</description></item></channel></rss>